\documentclass[titlepage]{article}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題2}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{1}
\section{}
\setcounter{subsection}{3}
\subsection{}
\subsubsection*{上記のテストプログラムをすべて実行しなさい。}
実行結果は以下のようになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
eval2 (IntLit 1);;
- : value = IntVal 1
eval2 (IntLit 11);;
- : value = IntVal 11
eval2 (Plus (IntLit 1, Plus (IntLit 2, IntLit 11)));;
- : value = IntVal 14
eval2 (Times (IntLit 1, Plus (IntLit 2, IntLit 11)));;
- : value = IntVal 13
eval2 (If (Eq(IntLit 2, IntLit 11), Times(IntLit 1, IntLit 2), Times(IntLit 1, Plus(IntLit 2,IntLit 3))));;
- : value = IntVal 5
eval2 (Eq (IntLit 1, IntLit 1));;
- : value = BoolVal true
eval2 (Eq (IntLit 1, IntLit 2));;
- : value = BoolVal false
eval2 (Eq (BoolLit true, BoolLit true));;
- : value = BoolVal true
# eval2 (Eq (BoolLit true, BoolLit false));;
- : value = BoolVal false
\end{lstlisting}
\subsubsection*{上記のテストプログラム以外にも適当な例を与え、エラーが起こる場合はどういう場合か、調べなさい。}
\lstinline{eval2}は\lstinline{exp -> value}型の関数なので、\lstinline{exp}以外の型に属する値を渡すとエラーになる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval2 1;;
Error: This expression has type int but an expression was expected of type
         exp
\end{lstlisting}

また、求められているコンストラクターと、\lstinline{exp}型の値が評価されて最終的に得られる\lstinline{value}型の値のコンストラクターが不一致の場合に実行時エラーとなる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval2 (If (IntLit 2, IntLit 3, IntLit 3));;
Exception: Failure "wrong value".
# eval2 (Plus (IntLit 3, IntLit 2));;
- : value = IntVal 5
# eval2 (Plus (IntLit 3, Eq (IntLit 1, IntLit 2)));;
Exception: Failure "integer values expected".
# eval2 (Eq (IntLit 2, Eq (IntLit 1, IntLit 1)));;
Exception: Failure "wrong value".
\end{lstlisting}
\subsubsection*{整数値と真理値を \lstinline{Eq} で比較する式を \lstinline{eval2} に与えると、 何が起きるか？ (例: \lstinline{Eq(IntLit 1, BoolLit true)})}
以下の実行時エラーが得られる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval2 (Eq (IntLit 1, BoolLit true));;
Exception: Failure "wrong value".
\end{lstlisting}
\subsubsection*{整数同士を比較する式として \lstinline{Greater(e1,e2)} を追加したときの処理を \lstinline{eval2} に追加しなさい。}
型の定義、\lstinline{eval2}の定義を以下のように変更した。
\begin{lstlisting}
type exp =
  |  IntLit of int
  |  Plus of exp * exp 
  |  Times of exp * exp
  |  BoolLit of bool
  |  If of exp * exp * exp
  |  Eq of exp * exp
  |  Greater of exp * exp

type value =
  | IntVal  of int
  | BoolVal of bool
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
let rec eval2 e =
    match e with
  | IntLit(n)  -> IntVal(n)
  | Plus(e1,e2) ->   
    begin
        match (eval2 e1, eval2 e2) with
        | (IntVal(n1),IntVal(n2)) -> IntVal(n1+n2)
        | _ -> failwith "integer values expected"
    end
  | Times(e1,e2) ->
    begin
        match (eval2 e1, eval2 e2) with
        | (IntVal(n1),IntVal(n2)) -> IntVal(n1*n2)
        | _ -> failwith "integer values expected"
    end
  | Eq(e1,e2) ->
      begin
          match (eval2 e1, eval2 e2) with
          | (IntVal(n1),IntVal(n2)) -> BoolVal(n1=n2)
          | (BoolVal(b1),BoolVal(b2)) -> BoolVal(b1=b2)
          | _ -> failwith "wrong value"
      end
  | Greater(e1,e2) ->
       begin
          match (eval2 e1, eval2 e2) with
          | (IntVal(n1),IntVal(n2)) -> BoolVal(n1>n2)
          | _ -> failwith "wrong value"
      end
  | BoolLit(b) -> BoolVal(b)
  | If(e1,e2,e3) ->
      begin
          match (eval2 e1) with
          | BoolVal(true) -> eval2 e2
          | BoolVal(false) -> eval2 e3
          | _ -> failwith "wrong value"
      end
  | _ -> failwith "unknown expression"
\end{lstlisting}

以下のように動作した。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval2 (Greater (IntLit 3, IntLit 5));;
- : value = BoolVal false
# eval2 (Greater (IntLit 5, IntLit 5));;
- : value = BoolVal false
# eval2 (Greater (IntLit 6, IntLit 5));;
- : value = BoolVal true
# eval2 (Greater (Plus (IntLit 5, IntLit 2), Times (IntLit 10, Minus (IntLit 5, IntLit (-5)))));;
Error: This variant expression is expected to have type exp
       The constructor Minus does not belong to type exp
# eval2 (Greater (Plus (IntLit 5, IntLit 2), Times (IntLit 10, IntLit 2)));;
- : value = BoolVal false
\end{lstlisting}
\end{document}
